\begin{enumerate}

\item On vous donne un tableau de statistiques à deux variables contenant par exemple la population d'un pays selon l'année. Décrire en quelques lignes la méthode permettant d'extrapoler la population du pays à 5 ans.

\item Expliquer en quoi cette méthode ne sera jamais une prévision parfaite.

\end{enumerate}

On donne les données suivantes :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
/pgf/number format/.cd,use comma,xmin = 1992, xmax = 2022,ymin = 1550, ymax = 1730,
width = 0.95\textwidth,height = 0.55\textwidth,xtick distance = 2,ytick distance = 10,
grid = both,minor tick num = 1,major grid style = {lightgray},minor grid style = {lightgray!25},
xlabel = {\small Année ($x$)},ylabel = {\small Altitude du glacier (en m) ($y$)},
x tick label style={/pgf/number format/.cd, set thousands separator={}},
y tick label style={/pgf/number format/.cd, set thousands separator={}},
legend cell align = {left},legend pos = north east]
\addplot[teal, only marks] table{
X Y
1994 1718
1995 1710
1996 1708
1997 1700
1998 1698
1999 1697
2000 1691
2001 1688
2002 1683
2004 1679
2005 1671
2006 1670
2007 1663
2008 1661
2009 1656
2010 1649
};
\def\LLX{1994,1995,1996,1997,1998,1999,2000,2001,2002,2004,2005,2006,2007,2008,2009,2010}
\def\LLY{1718,1710,1708,1700,1698,1697,1691,1688,1683,1679,1671,1670,1663,1661,1656,1649}
\CalculsRegLin{\LLX}{\LLY}
\addplot [thick,orange,domain=\LXmin:\LXmax,samples=2]{\COEFFa*x+\COEFFb};
\addlegendentry{$y = \fpeval{round(\COEFFa,3)}\,x + \fpeval{round(\COEFFb,3)}$};
\addlegendentry{$R^2=\fpeval{round(\COEFFrd,5)}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}

\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Selon vous, la méthode de l'ajustement affine est-elle utilisable dans ce cas de figure ? Justifier.
\item Donner l'altitude du glacier en 2000.
\item Construire le tableau de valeurs associé à cette série statistique.
\item Proposer une prévision de l'altitude du glacier en 2022 en utilisant l'équation ou le graphique.
\item Calculer la moyenne des altitudes ($\bar{y}$).
\item Calculer la moyenne des années ($\bar{x}$).
\item Placer sur le graphique ce point défini par les moyennes. On le notera G.
\item Que remarquez vous ?

\end{enumerate}
\newpage

On a trouvé dans un vieux manuel de mathématiques un exercice de statistiques à deux variables donnant la population mondiale (en milliards d'habitants) selon l'année. On a représenté ces données sur le graphique suivant.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
/pgf/number format/.cd,use comma,xmin = 1980, xmax = 2010,ymin = 0, ymax = 10,
width = 0.95\textwidth,height = 0.55\textwidth,xtick distance = 5,ytick distance = 2,
grid = both,minor tick num = 1,major grid style = {lightgray},minor grid style = {lightgray!25},
xlabel = {\small Année ($x$)},ylabel = {\small population (en milliards) ($y$)},
x tick label style={/pgf/number format/.cd, set thousands separator={}},
y tick label style={/pgf/number format/.cd, set thousands separator={}},
legend cell align = {left},legend pos = north east]
\addplot[teal, only marks] table{
X Y
1980 4.4
1985 4.8
1990 5.3
1995 5.7
2000 6.1
2005 6.5
2010 6.8
};
\def\LLX{1980,1985,1990,1995,2000,2005,2010}
\def\LLY{4.4,4.8,5.3,5.7,6.1,6.5,6.8}
\CalculsRegLin{\LLX}{\LLY}
\addplot [thick,orange,domain=\LXmin:\LXmax,samples=2]{\COEFFa*x+\COEFFb};

\addlegendentry{$y = \fpeval{round(\COEFFa,3)}\,x + \fpeval{round(\COEFFb,3)}$};
\addlegendentry{$R^2=\fpeval{round(\COEFFrd,5)}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Le modèle de l'ajustement affine est-il valide ici ? Justifier.
\item Utiliser ce modèle pour prévoir, par le calcul, une estimation de la population mondiale en 2018.
\item A l'aide d'Internet, vérifier la population mondiale en 2018.
\item Commenter le résultat.

\end{enumerate}

La municipalité d'une ville souhaite réduire les incivilités dans la commune. Le bilan suivant est établi sur quelques années :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0,9\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Nombre d'incivilité (y) \crh
2011 & 0 & 857 \crh
2012 & 1 & 810 \crh
2013 & 2 & 720 \crh
2014 & 3 & 604 \crh
2015 & 4 & 375 \crh
2016 & 5 & 273 \crh
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]

\item Question non liée au thème : Est-il juste d'affirmer qu'entre 2011 et 2015 les incivilités ont baissé de 70\% ? Justifier.
\item Représenter cette série par un nuage de points.
\item Tracer, à la main, la droite d'ajustement.
\item Utiliser cette droite pour prévoir, à politique sécurité identique, le nombre d'incivilité en 2018.
\item Utiliser la calculatrice et son tracé plus précis pour refaire le travail précédent.
\item Comparer les résultats obtenus.
\end{enumerate}
